<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über das Projekt</title>
            <title type="sub">Familiensache. Dynastische Handlungsspielräume in der Korrespondenz von Kaiserin Eleonora Magdalena von Pfalz-Neuburg (1655-1720)</title>
            <author>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8621-5162">Katrin Keller</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8676-3935">Ines Peper</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-1389-896X">Anna Spitzbart</name>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>INSTITUT FÜR DIE ERFORSCHUNG DER HABSBURGERMONARCHIE UND DES BALKANRAUMES</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence>
                  <p>CC-BY</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            Scholarly Digital Editions sind eine revolutionäre Art, historische Texte und Dokumente
            in einem modernen und zugänglichen Format zu präsentieren.
            Diese Editionen verwenden digitale Technologien, um eine angereicherte und interaktive
            Version des Originaltexts darzustellen, die es Lesern ermöglicht,
            das Material auf neue Weise zu erkunden und zu nutzen. Sie bieten Wissenschaftlern ein
            mächtiges Werkzeug für Forschung und Analyse sowie eine Plattform,
            um ihre Arbeit einem breiteren Publikum zugänglich zu machen. Darüber hinaus können
            digitale Editionen eine genauere und zuverlässigere Version eines
            Textes bieten, indem sie fortschrittliche Techniken wie Bildverbesserung, Transkription
            und Textanalyse einsetzen.
            Da sich das Feld der digitalen Geisteswissenschaften weiterentwickelt, wird die
            Entwicklung von Scholarly Digital Editions immer wichtiger und wird
            voraussichtlich die Art und Weise revolutionieren, wie wir historische Texte und
            Dokumente studieren und verstehen.
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
  